\begin{acknowledgments}
\large La redazione di questo elaborato è frutto di un percorso accademico, simbolo della sua conclusione, reso possibile grazie al mio impegno ma anche al supporto, all'incoraggiamento e alla vicinanza di molte persone che voglio ringraziare.

\vspace{5mm}

Ai miei genitori, senza i quali questo cammino non sarebbe stato possibile. Questo percorso è anche il loro, emblema del vostro sostegno nella mia vita, dato in silenzio e senza battere ciglio. Grazie per aver sempre creduto in me. Sarete sempre un luogo sicuro per me, a voi devo tutto, soprattutto la persona che sono oggi e non ci sono parole per esprimere a pieno la mia profonda gratitudine per voi.

\vspace{5mm}

A mia sorella, per avermi sopportato e avermi ascoltato con i dubbi più grandi. Sappi che anche se non te lo dico, ti voglio bene.

\vspace{5mm}

A mia nonna, che si è sempre interessata alla mia vita, a te che hai sempre cercato di spronarmi a fare meglio, a non abbandonare e a non farmi abbattere.

\vspace{5mm}

Ai miei amici, quelli di sempre e quelli incontrati nel cammino, ma anche a tutte le persone a me vicine. Un grazie profondo a tutte quelle chiacchierate, di pochi minuti o di qualche ora, che mi hanno ricordato la persona che sono e mi hanno motivato e aiutato a non mollare. Al tempo passato insieme e alle esperienze vissute, che hanno contribuito alla nostra crescita e a parte del nostro legame, ma soprattutto al nostro rapporto. A voi che avete sempre il consiglio giusto per me e siete sempre stati dalla mia parte.

\vspace{5mm}

Un ringraziamento va anche ai miei colleghi, compagni di viaggio con i quali ho condiviso molto e in cui ho trovato un appoggio, ma soprattutto un'amicizia.

\vspace{5mm}

Questa tesi è frutto di un mio impegno e sacrificio, che senza la vostra presenza non sarebbe stato possibile.


\end{acknowledgments}
\phantomsection